Na následujících řádcích bych chtěl poděkovat všem kolegům, kamarádům, mentorům i spolupracujícím studentům, se kterými jsem měl tu čest společně tvořit výukovou aplikaci, díky které mohla vznikout tato práce. Výčet bude dlouhý jelikož jsem u projektu již třetím rokem, a zejména studenti v realizačních týmech se střídají často. Nejprve musím samozřejmě poděkovat Ing. Jiřímu Hunkovi, který jakožto duševní autor aplikace, hlavní tester a vizionář nových požadavků a především jakožto vedoucí této práce, na toto místo patří. Dále musím zmínit dva excelentní studenty - Filipa Glazara a Pavla Kováře, kteří mi pomáhali s vedením týmů, podáváním zpětné vazby na kód studentů ale i řešením kritických chyb v produkční verzi, a to i přesto, že měli dost práce se svými vlastními bakalářskými pracemi. Zcela jistě patří díky i dalším výborným studentům, kteří pro DBS projekt vytvořili své bakalářské práce: Milanu Vlasákovi, Petru Pejšovi, Jiřímu Slavotínkovi, Martinu Kubišovi a Tomáši Fedorovi.\\
Při přesunu do historie musím každopádně uvést Jana Sýkoru, který mi především v začátcích, kdy jsem sám byl \emph{obyčejným studentem v předmětu BI-SP1}, radil, jak udělat mnoho věcí a naučil mne základ Gitu a Nette. Mezi další studenty, kterým bych chtěl poděkovat, lze každopádně zařadit všechny ty, kteří snáší pracovat pode mnou jakožto jejich projektovým manažerem - tedy studenty BI-SP1 a BI-SP2 napříč semestry od LS 2016 až po LS 2017. Jmenovitě se jedná o: Juraje Polačka, Milana Vancla, Vojtěcha Bakaje, Jakuba Nováka, Jakuba Štercla, Ladislava Zemka, Daniela Ondřeje, Lukáše Krčála, Ondřeje Lakomého, Richarda Strnada, Jana Luxemburka, Matěje Hlaváčka, Marka Erbena, Annu Dřevíkovskou, Davida Ryzce, Filipa Machalu, Jana Potočiara, Jakuba Dvořáka, Juraje Kožíka, Lukáše Banka a Marka Papinčáka.\\
Velké díky patří také Ing. Ivanu Halaškovi, za nahlašování obřího množství nedostatků a požadavků na funkcionalitu aplikace prostřednictvím veřejného bug reportu. Poděkovat bych také chtěl Ing. Michalu Valentovi a všem ostatním vyučujícím předmětu BI-DBS za snášení práce v portálu, který přes veškerou naši snahu stále obsahuje velké množství nedostatků.\\
Na závěr patří velké poděkování i Kristýně Miltnerové a Markétě Malcové za korekturu jazykové, gramatické a stylistické stránky této práce a mé rodině, za neutuchající podporu při mých studiích.